<cesDoc id="ben-w-bengalnet-news-00-11-17" lang="ben">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>ben-w-bengalnet-news-00-11-17.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>"Bengalnet" internet news (www.bengalnet.com), news stories collected on 00-11-17</h.title>
<h.author>Bengalnet</h.author>
<imprint>
<pubPlace>West Bengal, India</pubPlace>
<publisher>Bengalnet</publisher>
<pubDate>00-11-17</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-24</date>
</creation>
<langUsage>Bengali</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>পেট্রল-ডিজল
নয় কমব গ্যাস-কেরাসিন</p>

<p>
 
 
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
  
 
 
 

 
 
<gap desc="illustration"></gap>প্রায় দড় মাস পর সহকর্মী মমতা
বন্দ্যাপাধ্যায়ক দওয়া আশ্বাস পূরণ করত চলছন প্রধানমন্ত্রী অটলবিহারী বাজপয়ী।
রবিবার রাষ্ট্রীয় গণতান্ত্রিক জাটর বৈঠকই করাসিন ও রান্নার গ্যাসর দাম কমানার সিদ্ধান্ত
চূড়ান্ত হব। গ্যাসর সিলিন্ডারর দাম কমছ দশ টাকা এবং করাসিন লিটার প্রতি এক টাকা।
তব এটুকুত মমতা সতুষ্ট হবন কিনা বলা দুষ্কর। গ্যাস-করাসিনর দাম কমাত ৫০০ কাটি
টাকার ধাক্কা লাগব। বস্তুত পট্রাপণ্যর দাম কমানার ব্যাপার মমতার অন্যতম প্রতিপক্ষ পট্রালিয়াম
মন্ত্রী রাম নাইক অবশ্য এখনও পর্যন্ত দাম কমানার পক্ষপাতী নন। বরং তিনি পট্রল-ডিজলর দাম
বাড়াবারই প্রস্তাব দিয়ছন। আন্তর্জাতিক বাজার এখন জ্বালানির দাম ব্যারল পিছু ৩৫
ডলার। নাইক তাঁর প্রস্তাব প্রধানমন্ত্রীর কাছ পাঠিয় বিদশ চল গছন। </p>

<p>বিজপি এবং অন্যান্য
শরিকদর মত ছিল, পট্রাপণ্যর দাম কমানার দাবি আদত মমতার জাট সরকার ছড় যাওয়ার
একটা ছুতা মাত্র। তলর দাম কমানা হল তিনি অন্য কানও বিষয় বাগড়া দবন। এখনও বিজপি-র
একাংশর ধারণা, সই উদ্দশ্যই তিনি সংখ্যালঘুদর সংরক্ষণর কথা বলছন। কিন্তু প্রধানমন্ত্রী
চাইছন না, মমতার জাট ছাড়ার দায় তাঁর কাঁধ এস পড়ুক। সই কারণই বর্ধিত দাম কিছুটা
কমিয় তিনি নিজর দিকটা পরিষ্কার রাখত চাইছন।  </p>

<p>চন্দ্রবাবুক
প্রধানমন্ত্রী করত চান মমতা?</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>চন্দ্রবাবু নাইডুক প্রধানমন্ত্রীর
পদ বসাবার ছক কষছন মমতা ব্যানার্জি। এই অভিযাগ এসছ খাদ বি জ পি-র পিতৃপ্রতিম
রাষ্ট্রীয় স্বয়ংসবক স্ঙঘ থক। উত্তরপ্রদশ থক পশ্চিমবঙ্গ- আগামী ছ'মাসর মধ্য বি জ পি-র
ক্ষমতা অনকটা কম যাব বলই আশঙ্কা। ঠিক এই সুযাগই মমতা চন্দ্রবাবুক জাতীয় গণতান্ত্রিক মার্চার
নতৃত্ব বসাবার চষ্টা করবন বল স্ঙঘর ধারণা। মমতা এই মুহূর্ত হায়দরাবাদ গছন তলুগু
দশম নতাদর সঙ্গ কথা বলত। শুধু তাই নয়, কওমি তনজিমর সভায় মমতা বলছিলন,
'সংখ্যালঘুদর স্বার্থ বিপন্ন হলই ইস্তফা দব। মার্চা ছড় দবন চন্দ্রবাবু নাইডুও।'
আগ থক কথা বলা না থাকল এমন ঘাষণা করা যায় না। তাছাড়া পট্রাল-ডিজলর
মূল্যবৃদ্ধির প্রশ্নও চন্দ্রবাবু মমতাক আগাগাড়া পছন থক সমর্থন জুগিয় এসছন। আপাতত
মমতা বি জ পি-র কট্টরপন্হী স্ঙঘ লবির সঙ্গ স্ঙঘাত নম পড়ছন। তব শুধু মমতা নয়, স্ঙঘ
আক্রমণ করত শুরু করছ চন্দ্রবাবু নাইডুকও। সদিনই আডবাণীর স্নহধন্য গাবিন্দাচার্য
অর্থনীতির প্রশ্ন তীব্র সমালাচনা করছিলন চন্দ্রবাবুর। </p>

<p>উত্তুর
হাওয়া ঢুক পড়ল রাজ্য</p>

<p>অবশষ রাজ্য ঢুক পড়ল
উত্তুর হাওয়া। শীত য আসছ তারই বার্তাবহ এই উত্তুর বাতাস। এই হাওয়াতই টান ধরছ
মুখ-হাতর চামড়ায়। তাপমাত্রাও ক্রমশ কমছ। আবহাওয়া দপ্তরর আশা, ক্রমশ গতিবগ বাড়ব
উত্তুর হাওয়ার। সপ্তাহ দুয়কর মধ্য বাক্স থক বরাব গরম জামা-কাপড়। </p>

<p>আবহাওয়া দপ্তরর
অধিকর্তা রাজন্দ্রনাথ গালদারর কথায়, তাপমাত্রা ১৭ ডিগ্রি বা তার কম হল কলকাতায় শীত পড়ছ
বলা যায়। গত ২৪ ঘন্টায় তাপমাত্রা কম ১৯ ডিগ্রি হয়ছ। গালদারর কথায়, আগামী দু-এক
সপ্তাহ তাপমাত্রা এই রকমই থাকব। তারপর হঠাত্ই তা কম যত পার। তখনই বুঝত হব, শীত এস
গছ। </p>

<p>তব, এই সময় বঙ্গাপসাগর
ঘনঘন নিম্নচাপ তৈরি হয়। একবার নিম্নচাপ তৈরি হল উত্তুর হাওয়া বাধাপ্রাপ্ত হব। উপকূল
তৈরি হওয়া ঘূর্ণাবর্তও শীতক দূর ঠল দিত পার। তব সাধারণভাব আবহওয়াবিদদর
ধারণা, এবার দক্ষিণবঙ্গ ভালই শীত পড়ব।  </p>

<p>বিশিষ্ট
আইনজীবী অরুণ প্রকাশ পুকুর সাঁতার কাটত গিয় মৃত</p>

<p>বিশিষ্ট আইনজীবী ও
রাজ্যর প্রাক্তন সাংসদ অরুণ প্রকাশ চট্টাপাধ্যায় বৃহস্পতিবার সকাল পুকুর সাঁতার কাটত
গিয় মারা গিয়ছন। ঠাকুরপুকুর থানা এলাকায় কাষ্ঠডাঙার বাড়ির পুকুর প্রতিদিনর মত
স্নান করত নম সম্ভবত আচমকা হৃদরাগর শিকার হয় তিনি প্রাণ হারান। পর কাঁটাপুকুর
মর্গ তাঁর ময়না তদন্ত হয়। পট জল পাওয়া যায় নি। প্রাথমিক তদন্ত পুলিসর অনুমান, জলর
মধই হৃদরাগ আক্রান্ত হয় মৃতু্য হয়ছ তাঁর। আজ তাঁর শষকৃত্য সম্প্ন্ন হব। তার বয়স
হয়ছিল ৭৮ বছর। </p>

<p>প্রাক্তন বামপন্হী সাংসদ,
সুপ্রিম কার্ট রাজ্যর প্রাক্তন স্ট্যান্ডিং কাউন্সল অরুণবাবুর আইনর সমস্ত ক্ষত্র, পাণ্ডিত্য
ছিল অপরিসীম। সল্টলক বাড়ি রয়ছ তাঁর। তব ইদানিং সখান থাকতন না। থাকতন
কাষ্ঠডাঙায় বানর বাড়িত। বান প্রবাসী। ওই বাড়ির পুকুর তিনি প্রতিদিন সাঁতার কট
স্নান করতন। বৃহস্পতিবার সাঁতার কাটত নমছিলন, আর ওঠন নি। অরুণবাবুর মৃতু্য
সংবাদ শাকর ছায়া রাজ্যর আইনজীবী ও সরকারি মহল। তাঁর প্রয়াণর সংবাদ পয়
কাষ্টডাঙার বাড়িত ছুট যান অরুণবাবুর দীর্ঘদিনর সহকর্মী রাজ্যর আইনমন্ত্রী নিশীথ
অধিকারী, বিধাননগর পুরসভার চয়ারম্যান দিলীপ গুপ্ত, প্রমুখ। প্রয়াত আইনজীবীর ঘনিষ্ঠ
সহকর্মীরা জানিয়ছন, 'ইদানীং মানসিক অবসাদ ভুগছিলন অরুণবাবু। কিছুদিন আগ
তাঁর চম্বার থক ২ লক্ষ টাকার বই চুরি যায়। বই ছিল তাঁর সর্বক্ষণর সঙ্গী। বইগুলি চুরি
যাওয়ার পর তিনি আরও অবসাদগ্রস্ত হয় পড়ন।' অরুণবাবুর মৃতু্যত শাকবার্তা জানিয়ছন
দশর বিশিষ্ট আইনজীবী সহ বহু রাজনৈতিক ব্যক্তিত্ব।  </p>

<p>দার্জিলিঙ
টয় ট্রেন লাইনচু্যত</p>

<p>
 
 
<gap desc="illustration"></gap>বিশ্ব ঐতিহ্যর তকমা পাওয়ার
দুদিনর মধ্যই লাইনচু্যত হল দার্জিলিঙর টয় ট্রন। বৃহস্পতিবার সকাল তিনধরিয়ার কাছ
এই দুর্ঘটনা ঘট। অবশ্য কউ হতাহত হননি। উদ্ধারকারী দল কিছুক্ষণর মধ্যই ট্রনটিক লাইনর
ওপর তুল দয়। তারপর সটি আবার দার্জিলিঙর দিক রওনা হয় যায়। দুর্ঘটনার সময় ট্রন
৬৫ জন বিদশি পর্যটক ছিলন। টয় ট্রনক বিশ্ব ঐতিহ্য ঘাষণা উপলক্ষ এই পর্যটকরা ভারত এসছন।
</p>

<p>সকাল ৬.৩০ নাগাদ ট্রনটি জলপাইগুড়ি থক রওনা দয়। বলা ১১ টা
নাগাদ তিনধরিয়ার কাছ ট্রনটি হঠাত্ লাইনচু্যত হয়। প্রায় সঙ্গ সঙ্গই উদ্ধারকারি দল ঘটনাস্হল
হাজির হয়। এদিক, কন্দ্রীয় রল প্রতিমন্ত্রী দিগ্বিজয় সিং আশাপ্রকাশ করছন, বিশ্ব ঐতিহ্য
হিসাব ঘাষণার ফল টয় ট্রনর জনপ্রিয়তা বাড়ব। বিদশিদর কাছ তা আরও আকর্ষণীয় হয়
উঠব। টয় ট্রনক কয়লার বদল ডিজল চালানার ব্যাপার টণ্ডারও ডাকা হয়ছ। </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>